\documentclass[master, och, diploma, times]{SCWorks}
% параметр - тип обучения - одно из значений:
%    spec     - специальность
%    bachelor - бакалавриат (по умолчанию)
%    master   - магистратура
% параметр - форма обучения - одно из значений:
%    och   - очное (по умолчанию)
%    zaoch - заочное
% параметр - тип работы - одно из значений:
%    referat    - реферат
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    diploma    - дипломная работа
%    pract      - отчет по практике
% параметр - включение шрифта
%    times    - включение шрифта Times New Roman (если установлен)
%               по умолчанию выключен

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[sort,compress]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{cmap}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{cyrtimes}
\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{дискретной математики и информационных технологий}

% Тема работы
\worktitle{Методы, модели и критерии классификации генетических кодов по числовым показателям спектра рекуррентного определения генетических кодов}

% Курс
\course{2}

% Группа
\group{270}

% Факультет (в родительном падеже) (по умолчанию "факультета КНиИТ")
\department{факультета компьютерных наук и информационных технологий}

% Специальность/направление код - наименование
\napravlenie{09.04.01 «Информатика и вычислительная техника»}

% Для студентки. Для работы студента следующая команда не нужна.
%\studenttitle{Студентки}

% Фамилия, имя, отчество студента(ки) в родительном падеже
\studentName{Карякина Дениса Алексеевича}

% Заведующий кафедрой
\chtitle{\underline{к. ф.-м.н., доцент}} % степень, звание
\chname{\underline{Л.Б. Тяпаев}}  % инициалы и фамилия

%Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{\underline{д. техн. н., профессор}} %должность, степень, звание
\saname{\underline{В.А. Твердохлебов}}  % инициалы и фамилия

% Руководитель практики от организации (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
\patitle{} %должность, степень, звание
\paname{}  % инициалы и фамилия

% Семестр (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\term{} % номер

% Наименование практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\practtype{}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
\duration{} % число недель

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\practStart{}  % в формате ДД.ММ.ГГГГ
\practFinish{} % в формате ДД.ММ.ГГГГ

% Год выполнения отчета
\year{2015}  % в формате ГГГГ

\MakeTitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам
% (по умолчанию - нумерация сквозная)
% (допускается оба вида нумерации)
%\secNumbering

\tableofcontents

% Раздел "Обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе
%\abbreviations

% Раздел "Определения". Может отсутствовать в работе
%\definitions

% Раздел "Определения, обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе.
% Если присутствует, то заменяет собой разделы "Обозначения и сокращения" и "Определения"
%\defabbr

% Раздел "Введение"
\intro
В настоящее время возрастает важность познания системы генетического кодирования. Именно с успехами  "расшифровки" генетического кода связаны многие существенные  изменения, которые несет в нашу жизнь   генная инженерия и смежные с ней ветви науки и техники,  обеспечивающие  немыслимые прежде диагностические и лечебные возможности медицины,  задачи по клонированию организмов, продлению жизни, увеличения сельскохозяйственных урожаев, уровней производительности микробиологической промышленности и т.д.

Это влияние  и далее будет проявляться в самых разных сферах науки и техники, например, в диагностировании наследственных заболеваний, лечении рака или создании новых материалов.
Ведутся исследования по созданию биотехнических систем, молекулярных машин, в которых часть системы является биологической и нуждается в генетическом контроле или генетической модификации для лучшего согласования с технической частью системы. Большие изменения происходят в медико-технической инженерии, поскольку медицина обретает иную цель: не бороться с болезнями, а предупреждать их. Познание системы генетической самоорганизации способствует развитию теории самоорганизующихся, в том числе чисто технических и физико-химических систем.

Но что интересного и нового можно сказать о генетическом коде в наше время, когда благодаря прессе все наслышаны о том, что генетический код давно "расшифрован"?
Биохимическая система, обеспечивающая сложнейшую задачу хранения и передачи наследственной информации, оказывается сопряженной с весьма простыми алгебраическими принципами структуризации.

Математическая модель конечных детерминированных автоматов была введена в 1943 году американскими учеными У.С. Маккаллоком и  У. Питтсом. Модель предназначалась для определения поведения живых организмов с помощью моделирования нейронов. В связи с этим применение автоматных моделей для обработки генетических кодов бактерий является обоснованным.

Тот факт, что строение генетического кода в определенном смысле однотипно и может использоваться для объяснения различных форм коллективной самоорганизации, взаимно согласованного поведения и эволюции открывает новые горизонты в познании свойств генетического кода.

\section{Генетический код, его история и характеристики}
\subsection{Генетический код}
Генетический код — свойственный всем живым организмам способ кодирования аминокислотной последовательности белков при помощи последовательности нуклеотидов.
В ДНК (дезоксирибонуклеиновая кислота) используется четыре азотистых основания (органических соединений) — аденин (А), гуанин (G), цитозин (С), тимин (T), которые в русскоязычной литературе обозначаются буквами А, Г, Ц и Т. Эти буквы составляют алфавит генетического кода.
В РНК используются те же нуклеотиды, за исключением нуклеотида, содержащего тимин, который заменен похожим нуклеотидом, содержащим урацил, который обозначается буквой U (У в русскоязычной литературе). В молекулах ДНК и РНК нуклеотиды выстраиваются в цепочки и, таким образом, получаются последовательности генетических букв.
Белки практически всех живых организмов построены из аминокислот всего 20 видов. Эти аминокислоты называют каноническими. Каждый белок представляет собой цепочку или несколько цепочек аминокислот, соединенных в строго определенной последовательности. Эта последовательность определяет строение белка, а следовательно все его биологические свойства.
Реализация генетической информации в живых клетках (то есть синтез белка, кодируемого геном) осуществляется при помощи двух матричных процессов: транскрипции (то есть синтеза мРНК на матрице ДНК) и трансляции генетического кода в аминокислотную последовательность (синтез полипептидной цепи на мРНК). Для кодирования 20 аминокислот, а также сигнала «стоп», означающего конец белковой последовательности, достаточно трех последовательных нуклеотидов. Набор из трех нуклеотидов называется триплетом.

\subsection{История изучения}
Знания о белках и нуклеиновых кислотах накапливались в течение длительного времени. К середине XX века их стало достаточно для того, чтобы выдвинуть первые идеи о природе генетического кода. К 1953 году было известно, что отдельные белки имеют уникальные аминокислотные последовательности и что, по-видимому, не существует никаких ограничений на порядок аминокислот в полипептиде. Имелись данные о том, что белки состоят примерно из 20 - 23 различных аминокислот, однако списки различались у разных авторов. В генетике была сформирована концепция «один ген — один фермент» (более точно «один ген — один полипептид»), также было установлено, что гены содержатся в ДНК, а не представлены белки.
В 1953 году Уотсон и Крик опубликовали две работы: в первой говорилось о вторичной структуре ДНК, а во второй — о возможном механизме копирования ДНК путем матричного синтеза. В последней работе, они указали на то, что определенная последовательность оснований является кодом, который несет генетическую информацию. Осталось решить вопрос о том, как эта последовательность оснований определяет последовательность аминокислот в белках.
Хотя некоторые предположения о механизме кодирования высказывались и раньше, первым кто предложил абстрактную гипотезу кодирования, а также способ ее проверки, был советский и американский физик-теоретик Георгий (Джордж) Гамов. В 1954 году Гамов опубликовал свою работу, в которой предложил в качестве механизма кодирования установление соответствия между боковыми цепями аминокислот и ромбовидными «дырами», образованными четырьмя нуклеотидами ДНК. Позднее этот код был назван ромбическим или бубновым. Исходя из своей модели Гамов предположил, что код может быть триплетным. Несмотря на все очевидные недочеты этой гипотезы (например, идея о том, что структура белка напрямую кодируется ДНК) она стала первой среди многих более и менее абстрактных гипотез о природе кода. Гамов был первым, кто представил проблему кодирования не как биохимическую, а просто как задачу перевода из четырехзначной системы в двадцатизначную.
За несколько последующих лет было предложено большое количество разных моделей. Все предложенные коды можно разделить на две категории: перекрывающиеся (один нуклеотид входит в состав более чем одного кодона) и неперекрывающиеся. К перекрывающимся кодам относятся треугольный, мажорно-минорный и последовательный коды Гамова с коллегами. По мере накопления данных об аминокислотных последовательностях белков, стало ясно, что порядок аминокислот в них может быть любым, поэтому нужно отдавать предпочтение неперекрывающимся кодам. Наиболее известными неперекрывающимися кодами являются комбинационный код Гамова и Ичаса и «код без запятых» Крика, Гриффита и Оргела. Согласно комбинационному коду аминокислоты кодируются триплетами нуклеотидов, при этом значение имеет не порядок нуклеотидов в триплете, а его состав (например, триплеты ТТА, ТАТ и АТТ кодируют одну и ту же аминокислоту). «Код без запятых» дает объяснение тому, как выбирается рамка считывания. Согласно этой модели, некоторые триплеты имеют смысл (соответствуют аминокислотам), а некоторые — нет. При этом код устроен таким образом, что если расположить любые значащие триплеты друг за другом, то триплеты в другой рамке считывания будут бессмысленными. Крик с соавторами показали, что можно подобрать триплеты, удовлетворяющие этим требованиям, и что их ровно 20. Несмотря на то что сами авторы сомневались в обоснованности этой модели, она получила признание и господствовала в течение следующих пяти лет.
Тем не менее в начале 60-х годов XX века новые данные обнаружили несостоятельность гипотезы «кода без запятых». Тогда эксперименты показали, что кодоны, считавшиеся Криком бессмысленными, могут провоцировать белковый синтез в пробирке, и к 1965 году был установлен смысл всех 64 триплетов. Оказалось, что некоторые кодоны просто-напросто избыточны, то есть целый ряд аминокислот кодируется двумя, четырьмя или даже шестью триплетами \cite{CODE_DNA}.

\subsection{Свойства генетического кода}
\begin{enumerate}
\item Триплетность — значащей единицей кода является сочетание трех нуклеотидов (триплет, или кодон).
\item Непрерывность — между триплетами нет знаков препинания, то есть информация считывается непрерывно.
\item Неперекрываемость — один и тот же нуклеотид не может входить одновременно в состав двух или более триплетов (не соблюдается для некоторых перекрывающихся генов вирусов, митохондрий и бактерий, которые кодируют несколько белков, считывающихся со сдвигом рамки).
\item Однозначность (специфичность) — определенный кодон соответствует только одной аминокислоте.
\item Вырожденность (избыточность) — одной и той же аминокислоте может соответствовать несколько кодонов.
\item Универсальность — генетический код работает одинаково в организмах разного уровня сложности — от вирусов до человека (на этом основаны методы генной инженерии).
\item Помехоустойчивость — мутации замен нуклеотидов, не приводящие к смене класса кодируемой аминокислоты, называют консервативными; мутации замен нуклеотидов, приводящие к смене класса кодируемой аминокислоты, называют радикальными \cite{CODE_DNA}.
\end{enumerate}

\subsection{Секвенирование}
Секвенирование биополимеров (белков и нуклеиновых кислот — ДНК и РНК) — определение их аминокислотной или нуклеотидной последовательности (от лат. sequentum — последовательность). В результате секвенирования получают формальное описание первичной структуры линейной макромолекулы в виде последовательности мономеров в текстовом виде. Размеры секвенируемых участков ДНК обычно не превышают 100 пар нуклеотидов (next-generation sequencing) и 1000 пар нуклеотидов при секвенировании по Сенгеру. В результате секвенирования перекрывающихся участков ДНК, получают последовательности участков генов, целых генов, тотальной мРНК и даже полных геномов организмов.
Для секвенирования применяют методы Эдмана, Сэнгера и другие; в настоящее время для секвенирования генов обычно применяют метод Сэнгера с дидезоксинуклеозидтрифосфатами (ddNTP). Обычно до начала секвенирования производят амплификацию участка ДНК, последовательность которого требуется определить, при помощи ПЦР. Секвенирование полного генома обычно осуществляют при помощи технологий Next-generation sequencing.

\subsection{Классификация генов}
По функциям гены классифицируют на структурные и функциональные. Структурные гены содержат информацию о белках-ферментах, гистонах, о последовательности нуклеотидов в разных видах РНК. Функциональные гены оказывают влияние на работу структурных генов. Функциональными являются гены-модуляторы и гены-регуляторы. Гены-модуляторы – это ингибиторы (подавляющие или задерживающие течение физиологических и физико-химических процессов), интенсификаторы (усиливающие экспрессию структурных генов), модификаторы (не имеющие  собственного выражения в фенотипе, но оказывающие усиливающее или ослабляющее влияние на экспрессию других генов). Регулируют работу структурных генов гены-регуляторы и гены-операторы. Генотип всех соматических клеток организма одного вида одинаков. Но клетки разных тканей отличаются друг от друга. Вероятно, это связано с тем, что в них работают разные блоки генов. Область проявления действия данного гена называется полем его действия (например, распределение волосяного покрова на теле человека). Как правило, гены, детерминирующие определенные признаки, «работают» непостоянно (например, гены, определяющие синтез половых гормонов); их функция значительно снижается с возрастом. Период функционирования гена называется временем его действия. По месту действия гены подразделяют на три группы: 
\begin{enumerate}
\item функционирующие во всех клетках (например, гены, кодирующие  ферменты энергетического обмена); 
\item функционирующие в клетках одной ткани (детерминирующие синтез белка миозина в мышечной ткани); 
\item специфичные для одного типа клеток (гены гемоглобина в незрелых эритроцитах).
\end{enumerate}

\section{Геометрические образы законов функционирования автоматов}
\subsection{Геометрические образы законов функционирования дискретных детерминированных автоматов}
В математических моделях реальных процессов, событий и явлений формальными средствами определяются изменения во времени их свойств, параметров и характеристик. Если эти изменения систематизированы и представлены функционированием объектов, то объекты рассматриваются как динамические системы, способные воспринимать воздействия и вырабатывать на них реакции. В математической форме дискретных детерминированных динамических систем абстрактными средствами задаются идеализированные связи входных сигналов (воздействий) и состояний систем (обобщенных характеристик), во-первых, с выходными сигналами (внешняя, наблюдаемая реакция, воздействие на внешнюю среду), а во-вторых, с новыми состояниями системы (внутренняя реакция). На основе этого определяются функция выходов и функция переходов дискретного автомата. Процессы функционирования образованы связью воздействий и реакций, размещенной на целочисленной, неотрицательной оси "времени" \cite{T2008}.

Два класса автоматов – конечные детерминированные и бесконечные детерминированные – образуют границу фундаментальных классов: простейший класс систем с памятью и предельно широкий для представления алгоритмов класс моделей (класс, эквивалентный классу машин Тьюринга). Между этими классами автоматов находятся, например, линейно-ограниченные автоматы, детерминированные автоматы с магазинной памятью, s-машины и другие типы автоматов.
Конечные детерминированные автоматы как математические модели сформировались, начиная с 1943 года для описания связей множеств сигналов и состояний с небольшим числом элементов. Это отразилось в способах задания автоматов, основанных на явном указании функций (таблицы, конечные графы, матрицы, логические уравнения с переменными, заданными на конечных множествах).


Расширение области приложений и развитие теории автоматов привели к разделению конструктивного использования автоматных моделей и методического использования результатов теории автоматов. Конструктивное применение автоматных моделей ограничивалось или приложением к объектам малых размеров множеств сигналов и состояний, или к решению только некоторых конкретных вопросов. Например, структурная теория автоматов позволяет описывать структуры достаточно больших объектов, но представляет рекурсивно их функционирование \cite{T_STAT_2005} .

Конечным детерминированным автоматом типа Мили называется система пяти 
объектов  $A=(S,X,Y,\delta,\lambda)$, где S – множество состояний, X – множество входных сигналов, Y – множество выходных сигналов, а $\delta: S \times X \rightarrow S$ – функция переходов и  $\lambda: S \times X \rightarrow Y$ – функция выходов. Автомат функционирует по тактам в абстрактном целочисленном неотрицательном времени $t \in N$ в соответствии с уравнениями динамики:

\begin{equation*}
\begin{cases}
s(t + 1) = \delta(s(t), x(t)\\
y(t) =  \lambda(s(t), x(t))
\end{cases}
\end{equation*}

Геометрии Г$_0$ и Г$_1$ - дискретные словарные геометрии, у которых пространства образованы упорядочением соответственно множеств точек $X^* \times Y^*$ и $X^* \times Y$. Линейные порядок, определяющий расположение элементов множеств $X^*$ и $Y^*$ на осях систем координат, позволяет определять номера элементов $p \in X^*$ и $q \in Y^*$. Это означает, что геометриям Г$_0$ и Г$_1$ сопоставляются геометрии Г$_3$ и Г$_4$ соответственно с множествами точек $N \times N$ и $N \times \{1,2,...,k\}$, то есть геометрии с целочисленными (положительными) координатами точек. Аналитический и вычислительный аппараты классической геометрии оказываются применимыми к анализу и синтезу геометрических образов автоматов \cite{T_STAT_2005}.


Законы функционирования автомата, то есть, функции   $\delta$ и $\lambda$ распространяются до функций вида:  $\delta: S \times X^* \rightarrow S$  и  $\lambda: S \times X^* \rightarrow Y^*$  (в пространстве геометрии  Г$_0$) или  $\lambda: S \times X^* \rightarrow Y$  (в пространстве геометрии  Г$_1$) в соответствии с правилами:

\begin{equation*}
(\forall s \in S)(\forall x \in X)(\forall p \in X^*) \{\delta(s, xp) = \delta(\delta(s, x), p) \& \lambda(s, xp) = \lambda(s, x)\lambda(\delta(s, x), p)\}
\end{equation*}

\begin{equation*}
(\forall x \in X)(\forall s \in S)(\forall p \in X^*) \lambda(s, px) = \lambda(\delta(s, p), x)
\end{equation*}


Предполагается, что множества состояний  S  рассматриваемых автоматов в зависимости от решаемых задач могут быть символьными или числовыми, конечными или бесконечными. Одним из основных способов задания функции переходов автоматов будет определение функции  $\delta$  равенством  c  множеством состояний  $S = \{s_p\}_{p \in X^*}$   для любых $p \in X^*$  и $x \in X$:

\begin{equation}\label{1_4}
\delta(s_p, x) = s_{px}
\end{equation}


Это означает, что для всех автоматов функция   $\delta$   имеет  единый стандартный вид, а специфика функции    $\delta$   для конкретного автомата связана с классами эквивалентности на множестве $S = \{s_p\}_{p \in X^*}$, определяемыми свойствами функций  $\delta$ и $\lambda$.


В законах функционирования дискретных динамических систем представлены связи входных сигналов и выходных сигналов в зависимости от состояний систем. Эти законы выражаются в двух формах: в числовой и в символьной (без числовой интерпретации знаков). Последняя форма используется, как правило, в теории автоматов, что фактически исключает применение мощных математических идеализаций: актуальной бесконечности, понятие бесконечно малой величины, предельного перехода, суммирования бесконечных рядов и др. Рассматривается новый набор характеристик, которые можно использовать для выражения свойств законов функционирования дискретных детерминированных динамических систем как при символьной, так и при числовой формах законов функционирования \cite{T2008}.
Реальные процессы, события и явления имеют пространственно-временные характеристики. Построение автоматной модели предполагает, что интервалы времени стянуты в точки, а точки размещены на оси абстрактного времени. 
Наблюдаемое функционирование (наблюдаемое поведение) автомата  A  систематизируется в двух вариантах автоматных отображений:

\begin{equation*}
p_s = \bigcup_{p \in X^*}\{(p, \lambda(s, p))\}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\acute{p_{s}}=\bigcup_{\acute{p}x \in X^*}\{\acute{p}x, \lambda(\delta(s,\acute{p}), x)\}
\end{equation*}

Множества пар $p_s$    и  $\acute{p_{s}}$    рассмотрим как точки и преобразуем в графики. Для этого на множестве всех последовательностей  $X^*$  (на множестве всех слов в алфавите  X ) определим линейный порядок $\omega_1$ . В соответствии с этим порядком получаем линейно упорядоченные множества  пар   $(p_s, \omega_1)$  и   $(\acute{p_{s}}, \omega_1)$.  Дополняя эти множества  линейными порядками   $\omega_0$  на  $Y^*$  и  $\omega_2$     на  Y  ,  получаем графики:   $(p_s, \omega_1,\omega_0)$  и $(\acute{p_{s}}, \omega_1,\omega_2)$. Построенные графики размещены в системах координат  с осью абсцисс  $(X^*, \omega_1)$ и осями ординат соответственно    $(Y^*, \omega_0)$    и   $(Y, \omega_2)$ \cite{T2008}.


Линейные порядки  $\omega_0$  и $\omega_2$   выбираются на основе учитываемых свойств выходных сигналов, а линейный порядок $\omega_1$   определяется  условиями и ограничениями, предполагаемыми для взаиморасположения на оси абсцисс последовательностей входных сигналов. Основной вариант линейного порядка  $\omega_1$   определяется следующими правилами:

\underline{Правило 1}. На множестве  Х вводится некоторый линейный порядок $\omega_1(\prec_{1})$ 
\begin{equation*}
x_1 \prec_{1} x_2\prec_{1}...\prec_{1}x_k
\end{equation*}

\underline{Правило 2}. Порядок  $\omega_1$  на  Х  распространяется до линейного порядка на множестве $X^*$:
\begin{itemize}
\item для любых слов $p_1,p_2 \in X^*$ неодинаковой длины $(|p_1| \neq |p_2|) |p_1| \textless |p_2| \to |p_1| \prec_{1} |p_2|$
\item для любых слов  $p_1,p_2 \in X^*$ ,  для которых $|p_1| = |p_2|$   и    $p_1 \neq p_2$ их отношение по порядку  $\omega_1$  повторяет отношение ближайших слева несовпадающих букв в словах  $p_1$ и $p_2$. 
\end{itemize}

Аналогично определяется порядок $\omega_2$ на множестве слов  $Y^*$ \cite{T2008}.

Преобразованные в графики  $G_1$  и  $G_2$  автоматные отображения $p_s$   и $\acute{p_{s}}$   вершинами представляют связи входных последовательностей с выходными последовательностями и с выходными сигналами. 
Полученные графики для линейно упорядоченных автоматных отображений и называются геометрическими образами законов функционирования инициальных автоматов. 
Более того, геометрическими образами инициального автомата  $(A,s_0)$ являются математические структуры 
\begin{equation*}
\gamma_{s_0}=(p_s, \omega_1, \omega_0) \text{, в Г}_0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\gamma_{s_0}=(\acute{p_s}, \omega_1, \omega_0) \text{, в Г}_1
\end{equation*}
где  $p_s$   и $\acute{p_s}$   - автоматные отображения, $\omega_1$ - линейный порядок на множестве $X^*$  , а  $\omega_0$ и  $\omega_2$ – линейные порядки соответственно на  $Y^* $  и  Y.
Символьные координаты точек геометрических образов автоматов заменяются номерами координат и полученная ломаная линия размещается в главном квадранте декартовой системы координат на плоскости евклидовой геометрии. Геометрический образ законов функционирования автомата преобразован в ломаную линию, которая по вертикали может совмещаться с кривыми на плоскости.Законы функционирования автоматов оказались представленными не только символьными и числовыми графиками, но и символьными и числовыми последовательностями достаточно произвольного вида.
Геометрический образ инициального дискретного детерминированного автомата представляет фазовую картину в целом, а конкретная фазовая траектория принадлежит геометрическому образу как его сечение по соответствующим траекториям точек \cite{T2008}. 

В геометрии Г$_0$   могут быть представлены геометрические образы как автоматов типа Мили, так и автоматов типа Мура. Существенные технические трудности при представлении геометрических образов в этой геометрии возникают из–за того, что подпространство, в котором расположен геометрический образ конечного автомата, имеет вид неограниченно возрастающих прямоугольников. Совпадение одной из диагоналей прямоугольников с диагональю системы координат только увеличивает часть пространства, в котором не может быть точек геометрических образов конечных детерминированных автоматов. Необходимость такого строения пространства геометрии Г$_0$    определяется возможностью размещать в геометрии образы поведения математических автоматов других типов (автоматов с магазинной памятью, линейно–ограниченных автоматов, машин Тьюринга) \cite{T2008}.

\subsection{Определение последовательностями геометрических образов законов функционирования автомата}
Преобразование законов функционирования автоматов в линейно упорядоченное автоматное отображение, а затем в графики и извлеченные из графиков последовательности вторых координат точек показывают основное положение, которое называется принципом автоматной интерпретации конструктивных математических структур (принципом автоматной интерпретации последовательностей): любая последовательность элементов из конечного множества может быть преобразована в законы функционирования дискретного детерминированного автомата с конечными множествами входных и выходных сигналов и конечным или бесконечным множеством состояний \cite{T2008}. 
Построенный по произвольной последовательности, если последовательность  не является бесконечной, автомат формально имеет бесконечное (счетное) множество состояний  $S = \{s_p\}_{p \in X^*}$  и его функция $\lambda$  определена частично. Минимизация такого автомата по числу состояний дает автомат с конечным или бесконечным множеством состояний. Построение функции  $\lambda$  для  заданных последовательности $\beta_1, \beta_2, ..., \beta_t, ...$   и множества  X  осуществляется достаточно простым методом.
Метод построения таблицы переходов и выходов автомата по отрезку геометрического образа автомата.
Пусть в геометрии  Г$_1$ с системой координат с осями  $(X^*, \omega_1)$  и   $(Y, \omega_2)$  задана часть
\begin{eqnarray}\label{2_1}
\{(p_1x_1, y_{11}), (p_1x_2, y_{12}), ..., (p_1x_m, y_{1m})\}\nonumber\\
\{(p_2x_1, y_{21}), (p_2x_2, y_{22}), ..., (p_2x_m, y_{2m})\}\nonumber\\
\{(p_kx_1, y_{k1}), (p_kx_2, y_{k2}), ..., (p_kx_m, y_{km})\}\nonumber\\
\end{eqnarray}

геометрического образа  $\gamma_{s_\epsilon}$ ,  в которой для каждого  $i, 1 \le i \le k - 1$,  по порядку  $\omega_1$ $p_i$  непосредственно предшествует  $p_{i+1}$ \cite{T2008}.

Метод построения таблицы переходов и выходов автомата по отрезку
геометрического образа автомата:

\underline{I этап}. Последовательности \ref{2_1} сопоставляется последовательность состояний автомата
\begin{equation}\label{2_2}
s_{p_1}, s_{p_2}, ..., s_{p_k}
\end{equation}
при соответствии каждому состоянию  $s{p_i}, 1 \le i \le k$ множества
\begin{equation*}
\{(p_kx_1, y_{k1}), (p_kx_2, y_{k2}), ..., (p_kx_m, y_{km})\}
\end{equation*}

\underline{II этап}. Функция переходов $\delta$ для состояний \ref{2_2} определяется равенством \ref{1_4}.

\underline{III этап}. Функция выходов  $\lambda$ для состояний \ref{2_2} и множества выходных сигналов $X = \{x_1, x_2, ..., x_m\}$ определяется системой равенств
\begin{equation*}
Y_{ij} = \lambda(s_{p_i}, x_j), \text{где} 1 \le i \le k, 1 \le j \le m
\end{equation*}

\underline{IV этап}. Множество состояний \ref{2_2} дополняется и функции $\delta, \lambda$  доопределяются так, чтобы частичное определение функции переходов и выходов, полученное реализацией этапов 2 и 3, расширилось до полного задания функций. Например, во всех случаях, когда при некотором $x \in X$ $ \delta(s_{p_i}, x) = s_{p_ix}$ и $p_k \prec p_ix$,  равенство \ref{1_4} заменяется равенством $\delta(s_{p_i}) = s_{p_i}$.
 Возможны другие варианты переходов от частично определенных функций к полностью определенным функциям.

\underline{V этап}. Автомат с построенными и полностью определенными на этапах 1-4  функциями  $\delta$ и  $\lambda$  минимизируется по числу состояний.

\underline{Замечание}. Часть геометрического образа  $\gamma_{s_\epsilon}$  при  $p_1 \ne \epsilon$ может не быть частью геометрического образа инициального автомата $(A, s_{p_1})$, так как не все состояния, перечисленные в последовательности \ref{2_2}, могут быть достижимыми из состояния  $s_{p_1}$. В связи с этим метод содержит этап 6 исключения не достижимых из  $s_{p_1}$  состояний \cite{T2008}.

Построение (или сопоставление) инициальному автомату, заданному таблицей, начальной части геометрического образа (или геометрического образа) осуществляется на основе разбиения  $\eta_1$  оси абсцисс, отображения множества отрезков разбиения  $\eta_1$  в множество  $\{s_p, p \in X^*\}$ и построения вершин ломаной линии с использованием равенства  $\lambda(s_p, x) = \lambda(\delta(s_\epsilon, p), x)$.

Конечные детерминированные автоматы образуют фундаментальный класс дискретных моделей как самостоятельные модели и как основные компоненты машин Тьюринга, автоматов с магазинной памятью и других преобразователей информации.Конечный детерминированный автомат определяется на основе функциональных связей четырех множеств:  S  (множество состояний),  X  (множество входных сигналов),  Y  (множество выходных сигналов) и бесконечного множества  $T = \{0, 1, 2, ...\}$ (множество абстрактных моментов времени).

Перспективным  направлением в повышении практической эффективности методов решения задач распознавания автоматов и их свойств, а также управления автоматами является разработка методов для частных классов автоматов. В таких методах могут быть учтены как свойства автоматов, образующих класс, так и различие свойств, образующих сравнимые классы автоматов \cite{T2008}. 

\section{Спектр числовых показателей рекуррентного определения последовательностей}
\subsection{Структура спектра числовых показателей рекуррентного определения последовательностей.}
В качестве основной характеристики свойств последовательности Твердохлебовым В. А. разработан и предлагается спектр $\Omega(\xi)$ динамических параметров, представляющих правила построения последовательности с использованием рекуррентных форм различных порядков \cite{T2008}. Для этого  рассматриваемой последовательности 
\begin{equation*}
\xi = 	u(1), u(2), ..., u(t), ...
\end{equation*}
элементов из конечного множества  U  сопоставляются рекуррентные формы $F(z_1, z_2, ..., z_m) = z_{m+1}$, у которых $z_i, 1\leq i \leq m+1$, принимают значения из множества  U , и которые определяют части или сразу всю последовательность $\xi$.

Определение последовательности рекуррентной формой F (или последовательностью рекуррентных форм) реализуется на основе совмещения переменных рекуррентной формы с элементами последовательности $\xi$ по правилу: для любого  $t, t > m$  (или  t   принадлежит рассматриваемому интервалу целых положительных чисел) 
\begin{equation*}
F(u(t-m), u(t-m+1), ..., u(t-1)) = u(t)
\end{equation*}

По предположению независимые и зависимые переменные рекуррентных форм определены на конечном множестве U, то есть, рекуррентной форме F соответствует конечное отображение вида $F:U^m \to U$. Это позволяет эффективно задавать рекуррентные формы, конечные семейства рекуррентных форм и правила их применения при определении последовательностей \cite{TE}.

Спектр $\Omega(\xi)$ для последовательности $\xi$ имеет 5 уровней: 
\begin{equation*}
\Omega(\xi) = \Omega_0(\xi), \Omega_1(\xi), \Omega_2(\xi), \Omega_3(\xi), \Omega_4(\xi)
\end{equation*}

В спектре числовыми значениями представлены порядки рекуррентных форм, длины отрезков последовательности, определяемые отдельными рекуррентными формами и количества смен рекуррентных форм.

По определению $\Omega_0(\xi) = m_0(\xi)$, где $m_0(\xi)$ - наименьший порядок рекуррентной формы, определяющей всю последовательность $\xi$.

На уровне $\Omega_1(\xi)$ спектра $\Omega(\xi)$ расположено  $m_0$ чисел $(m_0)\in \mathbb{N^+}$, определяющих для порядков от 1 до $m_0$ размеры наибольших определяемых начальных отрезков последовательности  $\xi$.

Уровень  $\Omega_2(\xi)$  содержит  $m_0$  чисел, показывающих, сколько раз для рассматриваемого порядка рекуррентных форм потребовалось заменять рекуррентные формы при определении последовательности  $\xi$. На уровне  $\Omega_3(\xi)$  каждое число смен рекуррентных форм, показанное на уровне  $\Omega_2(\xi)$,  заменено последовательностью чисел, представляющих длины отрезков, определяемых отдельными рекуррентными формами \cite{TE}.

По построению спектр динамических показателей определения последовательности состоит из числовых значений:
\begin{enumerate}
\item наименьшего порядка  $m_0(\xi)$ рекуррентной формы определяющей всю последовательность  $\xi$;
\item набор наименьших длин $d^1(\xi), d^2(\xi), ..., d^{m_0}(\xi)$ префиксов последовательности  $\xi$, задаваемых рекуррентными формами соответственно порядков $1, 2, ..., m_0$.
\item набор чисел  $r^1(\xi), r^2(\xi), ..., r^{m_0}(\xi)$ смен рекуррентных форм порядков $1, 2, ..., m_0$ задающих всю последовательность;
\item набор наборов длин\\
$
d^1_1(\xi), d^1_2(\xi), ..., d^1_{r^1(\xi) + 1}(\xi)\\
d^1(\xi), d^2(\xi), ..., d^{m_0}(\xi)\\
....................\\
d^1(\xi), d^2(\xi), ..., d^{m_0}(\xi)\\
$
\item отрезков последовательности  $\xi$, где $d_j^m(\xi)$ - длина  j-го отрезка в определении рекуррентной формой порядка  m  последовательности  $\xi$ \cite{TE}.

\end{enumerate}

Для любой последовательности $\xi \in U^v$ наименьший порядок рекуррентной формы, определяющей последовательность $\xi$, будем обозначать $m_0(\xi)$. Для любой последовательности $\xi \in U^v$ и $m \in N^+$, где $1\le m \le m_0(\xi)$, наибольшую длину начального отрезка последовательности $\xi$, определяемого рекуррентной формой порядка m , будем обозначать $d^m(\xi)$. Для любой последовательности $\xi \in U^v$ и $m \in N^+$, где $1 \le m \le |\xi| - 1$, число смен рекуррентных форм порядка m, требующихся при определении последовательности $\xi$, будем обозначать $r^m(\xi)$. Для любой последовательности $\xi \in U^v$ и $m \in N^+$, где $1\le m \le m_0(\xi)$ и  j , где $1 \le j \le r^m(\xi)$ длину j - го отрезка в определении последовательности $\xi$  будем обозначать $d^{m}_{j}(\xi)$ \cite{TE}.

Используя введенные обозначения определим спектр параметров, характеризующих последовательность, как следующую структуру:
\begin{itemize}
\item 
$\Omega_0(\xi) = \langle m_0(\xi)\rangle;$
\item $\Omega_1(\xi) = \langle d^1(\xi), d^2(\xi), ..., d^\alpha(\xi) \rangle;$
\item
$\Omega_2(\xi) = \langle r^1(\xi), r^2(\xi), ..., r^\alpha(\xi) \rangle$;
\item $\Omega_3(\xi) = \langle \Omega_{3}^{1}(\xi), \Omega_{3}^{2}(\xi), ..., \Omega_{3}^{\alpha}(\xi)$, 
где $\alpha = m_0(\xi)$ и \\
$\Omega_{3}^{j}(\xi) = \langle d_{1}^{j}(\xi), d_{2}^{j}(\xi), ..., d_{n_j}^{j}(\xi) \rangle$ ($n_j$ – номер последнего отрезка в определении последовательности $\xi$  как последовательности отрезков, определяемых отдельными рекуррентными формами порядка  j);
\item $\Omega_4(\xi) = \Theta(\Omega_3(\xi))$, где $\Theta$- оператор замены в $\Omega_3(\xi)$  величин длин отрезков весами использованных рекуррентных форм для определения отрезков.
\end{itemize}

Четвёртый уровень $\Omega_4(\xi)$ спектра $\Omega(\xi)$ к характеристике последовательности $\xi$ по количеству изменений правил, определяющих взаиморасположение элементов в последовательности, и величинам областей действия правил, представленной на уровнях $\Omega_1(\xi) - \Omega_3(\xi)$, добавляет оценки сложности правил и величины области использования правил. В достаточно общем случае можно вводить веса правил (рекуррентных форм) и веса реализации правил, используемых при определении отрезка. Например, для каждого шага применения рекуррентной формы $F(z_{1}^{0}, z_{2}^{0}, ..., z_{m}^{0}) = z_{m + 1}^{0}$, то есть, для набора $(z_{1}^{0}, z_{2}^{0}, ..., z_{m}^{0})$ задается вес $\Theta(z_{1}^{0}, z_{2}^{0}, ..., z_{m}^{0})$ в числовой форме и сумма весов всех шагов применения рекуррентной формы для последовательности полагается весом последовательности \cite{TE}.

Первые четыре уровня  $\Omega_0$, $\Omega_1$, $\Omega_2$ и $\Omega_3$  спектра  $\Omega$ характеризуют алгоритмические свойства определения последовательности  $\xi$  и её строение, так как рекуррентные формы являются правилами построения порядка следования элементов. Эти отдельные, базовые, правила сменяют одно другое по общему критерию достижения границы применимости рекуррентной формы.

Простейшая формула, определяющая числовое значение оценки сложности использованной рекуррентной формы, имеет вид 
\begin{equation*}
\theta = \dfrac{m_0 * k}{n^{m_0 - 1}}
\end{equation*}
где  k – число знаков в последовательности, порожденных применением рекуррентной формы  F, а  n  -  мощность алфавита. Эта оценка  $\theta$  в варианте  $\Omega_0 = \langle m_0 \rangle$  использована на 0-ом уровне спектра  $\Omega$  , что упрощает и огрубляет получаемую оценку сложности последовательности.
Кроме этого, последовательности, различающиеся только взаимно-однозначным преобразованием элементов, попадают в один и тот же класс эквивалентности по показателям уровней   $\Omega_0$ – $\Omega_3$   спектра  $\Omega$ \cite{TE}.

Для исследования некоторых задач, например, задач оценки сложности, классификации или распознавания последовательностей, в спектр включён четвёртый уровень  $\Omega_4(\xi)$. На этом уровне рассматриваемая последовательность характеризуется с использованием весов, придаваемых отдельным рекуррентным формам и определяемым этими формами частей последовательности. На уровне  $\Omega_{i + 1}(\xi)$, где  $0 < i \le 3$, содержится информация, дополняющая информацию из уровня  $\Omega_i(\xi)$. Все последовательности, отличающиеся взаимно-однозначным преобразованием элементов базового множества, имеют один и тот же спектр \cite{TE}. 


\section{Банки генетических кодов}
\subsection{Обзор банков данных}
Решение поставленной передо мной задачи невозможно без использования баз данных. Но поскольку молекулярно–генетических баз данных большое количество, многие имеют свой формат хранения данных и средства доступа к содержащейся в ней информации, то существует проблема интеграции. В настоящее время в сети интернет существуют сотни баз данных, которые доступны для поиска данных по молекулярной биологии и другим смежным дисциплинам. Каждая из них имеет свой формат хранения данных, различную степень избыточности, взаимосвязи с родственными или аналогичными базами данных. Каждая база данных имеет также свои средства доступа к информации – различные поисковые программы, программные средства визуализации, пополнения базы \cite{banks_dna}.
Крупнейшие хранилища первичных структур ДНК и аминокислотных последовательностей (такие, как EMBL, GenBank, DDBJ, SWISS-PROT, Ensembl и др.) пополняются аннотированными последовательностями непосредственно исследователями, расшифровавшими их, с помощью автоматизированной системы пополнения баз данных по сети интернет. Конечно, впоследствии эти данные проверяются персоналом администраций баз данных и существенно пополняются. Вторым основным источником информации во всех базах является специальная научная литература. Многие базы данных, работающие над коллекционированием однородной информации, координируют свои усилия, осуществляя международное разделение труда, это можно проиллюстрировать примером сотрудничества трех всемирных коллекций последовательностей нуклеотидов EMBL (Европа), GenBank (США), DDBJ (Япония). Наряду с общими базами данных в последнее время появилось много специализированных информационных ресурсов. Многие из них хранят данные, полученные с помощью компьютерных методов, результаты теоретических предсказаний. Большую роль в биоинформатике играют хранилища последовательностей ДНК, специализированные базы данных по отдельным регуляторным мотивам нуклеотидных последовательностей, базы данных по экспрессии генов, библиотеки геномов, карт, последовательностей РНК, белков, белковых мотивов, по продукции белков. Есть базы данных по протеомике, структурам белков, мутациям, метаболическим путям и регуляции, по трансгеннным организмам, анатомии, биохимии, а также по научной литературе, по существующему в этих областях исследований программному обеспечению \cite{banks_dna}.

\subsection{Классификация банков данных}
Базы данных можно отнести к следующим типам:
\begin{enumerate}
\item Архивные. К архивным относятся, например, базы данных GeneBank, EMBL, PDB. Любой исследователь может поместить туда свою информацию. За содержание каждой записи в таких базах отвечает сам исследователь. 
\item Курируемые базы данных. За содержание записей в таких базах данных отвечают кураторы. Информацию для курируемых баз данных отбирают эксперты из архивных баз. К курируемым базам относятся, например, SwissProt. Эта база данных белковых последовательностей существует с 1986 года и поддерживается двумя институтами: Swiss Institute of Bioinformatics (SIB) и European Bioinformatics Institute (EBI).
\item Автоматические базы данных. В таких базах данных записи генерируются (моделируются) компьютерными программами. К ним относится, например TrEMBL (Translated EMBL) – автоматическая база предсказаний последовательностей белков. Это формальная трансляция всех кодирующих нуклеотидных последовательностей из банка EMBL. В 2002 году в результате объединения SwissProt, TrEMBL и PIR был создан банк данных UniProt.
\item Производные базы данных. Они получаются в результате компьютерной обработки данных из архивных и курируемых баз данных. Это, например, SCOP, PFAM, GO и др. SCOP (Structural Classification Of Proteins) – база данных по структурной классификации белков.
\item Интегрированные базы данных. Они объединяют информацию из разных баз. Например, введя имя гена, можно найти всю, связанную с ним информацию. К таким базам относится ENTREZ.
\end{enumerate}

\textbf{GenBank}\\
GenBank – база данных генетических последовательностей, поддерживается NIH (Национальный Институт Здоровья США), аннотированная база известных последовательностей ДНК, РНК и белков, с литературными ссылками на первоисточники и информацией биологического характера. База данных нуклеотидных последовательностей из более чем 70,000 организмов (для кодирующих последовательностей приведена трансляция).  	Является частью International Nucleotide Sequence Database Collaboration, которая объединяет три крупнейшие коллекции нуклеотидных последовательностей: DDBJ (NIG), EMBL (EBI) и GenBank (NCBI). Три организации осуществляют разделение труда и ежедневно обмениваются новой информацией. Большинство журналов требуют предварительной посылки последовательностей в любую из этих трех баз данных до опубликования статьей о них. В статьях, посвященных очередной порции секвенированных последовательностей, должен упоминаться лишь номер последовательности в базе данных. NCBI постоянно совершенствует и создает новые средства для помещения новых последовательностей в базу, средства эффективного поиска в базе. Крупнейшая интегрированная поисковая система ENTREZ для нуклеотидных и аминокислотных последовательностей, библиографии (PubMed), полных геномов (Genomes), а также трехмерных структур белков (MMDB) создана и поддерживается NCBI. При этом поиск ДНК и белков не ограничивается только ресурсами GenBank, но и другими доступными по сети хранилищами информации \cite{NCBI}.
Разделы GenBank:
\begin{itemize}
\item ESTs - expressed sequence tags; короткие (300-500), секвенированные один раз cDNA последовательности. Также включают последовательности cDNA из RACE и differential display экспериментов.
\item GSSs - genome survey sequences; короткие, секвенированные один раз геномные последовательности, exon trapped последовательности, cosmid/BAC/YAC концы и т.п.
\item HTGs - high throughput genome sequences от крупных сиквенсовых центров. Незавершенные и завершенные последовательности.
\item STSs - sequence tagged sites; короткие (200-500) последовательности, уникальные для данного генома. Используются для картирования геномов.
\end{itemize}

\textbf{EMBL}\\
EMBL – the EMBL Nucleotide Sequence Database. База данных нуклеотидных последовательностей Европейской Молекулярно-Биологической Лаборатории пополняется большей частью непосредственно авторами, определившими первичную структуру фрагмента ДНК или РНК и, кроме последовательности нуклеотидов, содержит разнообразную информацию о каждом фрагменте, включая литературные ссылки, перекрестные ссылки на документы других баз данных, таблицы особенностей и др. Существует с 1982 года. База данных – продукт сотрудничества EMBL (ФРГ), GenBank (США) и DDJP (Япония), каждая из этих трех групп собирает свою порцию информации из всех возможных мировых источников, ежедневно обмениваясь новыми и обновленными документами друг с другом. Удобна своей географической близостью для доступа на территории Европы. В России есть сайт, на котором хранится ежедневно обновляемая копия базы \cite{EMBL}.

\textbf{KEGG}\\
KEGG – Kyoto Encyclopedia of Genes and Genomes. Попытка компьютеризировать все современное знание в молекулярной и клеточной биологии в терминах информационных путей. Это база знаний по систематическому анализу функций генов. Создается институтом химических исследований (Kyoto University, Japan) в рамках японской программы по геному человека. Содержит 6 баз данных – метаболических путей (PATHWAY), генов (GENES) и лигандов (LIGAND), экспериментальных данных по экспрессии генов (EXPRESSION и BRITE), по белкам (SSDB) и обширные возможности для работы со всеми крупными мировыми информационными ресурсами. Базы данных KEGG представляют данные в виде графических диаграмм, включающих большинство метаболических путей и некоторые из наиболее известных регуляторных путей. Кроме того, информация о путях представлена в виде таблиц ортологов, которые содержат как гены-ортологи, так и паралоги из различных организмов. Обновляются базы ежедневно \cite{KEGG}.

\textbf{UniProt}\\
UniProt (Universal Protein Resourse). Это основное хранилище белковых последовательностей и их функций. UniProt состоит из трех частей: UniProt Knowlegebase – является центральной базой данных и обеспечивает доступ к обширной курируемой информации по белкам, включая их функцию, классификацию и перекрестные информационные ссылки; UniProt Archive – UniParc. Отражает хронологию данных определения о всех белковых последовательностях; UniProt Reference – UniRef. Содержит базы данных, которые объединяют последовательности в кластеры для ускорения поиска \cite{UniProt}.

\textbf{PFAM}\\
PFAM (Protein families database of alignments and HMMs) – это большая коллекция семейств белков и доменов, построенных на основании экспертной оценки множественных выравниваний. В банке существуют две основные части: PFAMA, содержащая подробно аннотированные белковые семейства, и PFAMB, содержащая различные множественные выравнивания \cite{Pfam}.

\textbf{GO}\\
GO (Gene Ontology consortium database). Целью создателей базы было установление контроля за единообразием в описаниях функций, биологических процессов и клеточных компонентов, относящихся к продуктам генов. Унификация описаний в различных базах данных облегчает поиск в них нужного гена. GO – независимая база данных: другие базы данных сотрудничают с ней, помещая ссылки на унифицированные термины GO, либо поддерживают поиск с использованием терминов базы GO, а также стимулируют ее дополнение и уточнение \cite{geneontology}.

\textbf{ENTREZ}\\
ENTREZ (Molecular Biology DataBase and Retrieval System). Эта интегрированная база данных содержит нуклеотидные и аминокислотные последовательности, которые собираются из крупнейших специализированных хранилищ – баз данных. Основой является GenBank, кроме того, информация пополняется из dbEST, dbSTS, SwissProt, PIR, PDB, PRF, GSDB. Данные из перечисленных ресурсов поступают в интегрированную базу данных после 1) присвоения уникального идентификатора последовательности, 2) перевода документов в единый стандарт хранения, 3) проверки данных, 4) проверки всех ссылок по базе данных MedLine, 5) проверки названий организмов по таксономической классификации GenBank Taxonomy \cite{NCBI}.


\section{Патогенность организмов}
\subsection{Общие понятия}
Патогенность - способность быть причиной (порождать) патологии (болезни, отклонения от нормы).
Патогенными называются бактерии, паразитирующие на других организмах. Бактерии вызывают большое количество заболеваний человека, таких как чума, сибирская язва, лепра, дифтерия, сифилис, холера, туберкулёз, листериоз и др. Открытие патогенных свойств у бактерий продолжается: в 1976 обнаружена болезнь легионеров, вызываемая Legionella pneumophila, в 1980-е—1990-е было показано, что Helicobacter pylori вызывает язвенную болезнь и даже рак желудка, а также хронический гастрит. Бактериальным инфекциям подвержены также растения и животные. Многие бактерии, являющиеся в норме безопасными для человека или даже обычными обитателями его кожи или кишечника, в случае нарушения иммунитета или общего ослабления организма могут выступать в качестве патогенов. Многие патогенные бактерии образуют скопление в организме в виде биоплёнок, скреплённых и защищённых слизью, что делает их недоступными для проникновения антибиотиков \cite{PAT}.

Опасность бактериальных заболеваний была сильно снижена в конце XIX века с изобретением метода вакцинации, а в середине XX века с открытием антибиотиков.
В настоящее время разработаны методики по использованию фитопатогенных бактерий в качестве безопасных гербицидов, энтомопатогенных— вместо инсектицидов. Наиболее широкое применение получила Bacillus \\thuringiensis, выделяющая токсины (Cry-токсины), действующие на насекомых. Помимо бактериальных инсектицидов, в сельском хозяйстве нашли применение бактериальные удобрения.
Бактерии, вызывающие болезни человека, используются как биологическое (бактериологическое) оружие; кроме того, в качестве такого оружия могут использоваться бактериальные токсины.
Благодаря быстрому росту и размножению, а также простоте строения, бактерии активно применяются в научных исследованиях по молекулярной биологии,генетике,генной инженерии и биохимии.

Самой хорошо изученной бактерией стала Escherichia coli. Информация о процессах метаболизма бактерий позволила производить бактериальный синтез витаминов, гормонов, ферментов, антибиотиков и др.

Перспективным направлением является обогащение руд с помощью сероокисляющих бактерий, очистка бактериями загрязнённых нефтепродуктами или ксенобиотиками почв и водоёмов \cite{PAT}.
В кишечнике человека в норме обитает от 300 до 1000 видов бактерий общей массой до 1 кг, а численность их клеток на порядок превосходит численность клеток человеческого организма. Они играют важную роль в переваривании углеводов, синтезируют витамины, вытесняют патогенные бактерии. Можно образно сказать, что микрофлора человека является дополнительным «органом», который отвечает за пищеварение и защиту организма от инфекций.

По признаку патогенности все существующие микроорганизмы подразделяют на патогенные, условно-патогенные и сапрофиты.

Сапрофиты – как правило, свободно живущие бактерии, которые используют для питания мертвые органические остатки.
Все микроорганизмы – паразиты, очевидно, происходят от свободно живущих сапрофитов. Среди микроорганизмов можно выделить облигатных паразитов, которые утратили способность к сапрофитическому образу жизни (вирусы, некоторые простейшие, риккетсии, микоплазмы, хламидии – внутриклеточные паразиты). У них утрачиваются ферментные системы, и исключается возможность сапрофитного образа жизни.
Другая группа патогенных микроорганизмов – факультативные паразиты (возбудители ботулизма, столбняка, злокачественного отека), способные существовать и даже размножаться во внешней среде. Предполагается, что все известные виды облигатных паразитов прошли этап факультативного паразитизма. Не всегда можно провести четкую грань между сапрофитами и паразитами. При изменении условий среды может измениться обмен веществ; у микроорганизмов вырабатываются адаптивные ферменты, с помощью которых они приспосабливаются к другому типу питания.

К условно-патогенным микроорганизмам относятся микробы, способные при снижении естественной резистентности макроорганизма вызывать заболевания, для которых характерно отсутствие нозологической специфичности (один и тот же вид микробов может вызвать воспалительные процессы различных органов и тканей, и, напротив, разные виды микробов способны вызвать гнойно-воспалительные процессы одного и той же ткани). Такие микроорганизмы встречаются среди всех категорий микробов: бактерий, микоплазм, грибков и вирусов. Как правило, условно-патогенными микроорганизмами являются представители нормальной микрофлоры кишечника животных, не только её факультативной части, не постоянно встречающейся в норме, но и облигатной (бактероиды, лактобациллы, энтерококки).
Важным условием развития инфекционного процесса, вызванного условно-патогенными микроорганизмами, является преодоление ими колонизационной резистентности. Для заболеваний, вызванных такими микроорганизмами, характерен ряд особенностей: они развиваются у ослабленных детёнышей, животных с пониженной иммунологической реактивностью в результате соматических заболеваний, хирургических вмешательств, применения лекарственных средств, обладающих иммунодепрессивным действием.

Взаимоотношения организма животных и микроорганизмов многих видов (облигатных и факультативных паразитов), прошедшие длительный путь эволюции, продолжают непрерывно изменяться. Изменяются свойства паразита и иммунологическая реактивность их хозяев.
Патогенность, таким образом, является эволюционно закрепленной характеристикой вида. Например, среди обширного рода Bacillus патогенным для млекопитающих является лишь Bacillus anthracis (возбудитель сибирской язвы).
Патогенность бактерий контролируется тремя типами генов: гены - собственной хромосомами, гены, привнесенные плазмидами и умеренными фагами \cite{PAT}.
Патогенные свойства микроорганизмов обеспечиваются рядом факторов. Под факторами патогенности понимают приспособительные механизмы возбудителей инфекционных болезней к меняющимся условиям макроорганизма, синтезируемые в виде специализированных структурных или функциональных молекул, при помощи которых они участвуют в осуществлении инфекционного процесса. По функциональному значению их разделяют на четыре группы:
\begin{enumerate}
\item Микробные ферменты, деполимеризующие структуры, препятствующие проникновению и распространению возбудителя в макроорганизме.
\item Поверхностные структуры бактерий, способствующие закреплению их в макроорганизме. К таким поверхностным структурам бактерий относят ворсинки, жгутики, пили, тейхоевые кислоты, липопротеиды и липополисахариды, благодаря которым микроорганизмы способны закрепляться в организме. Это явление названо адгезией – способность микроорганизма адсорбироваться на чувствительных клетках. Адгезивность хорошо выражена у эшерихий, продуцирующих соответствующие белковые антигены, позволяющие бактериям прикрепляться к клеткам слизистой оболочки тонкого кишечника.
\item Поверхностные структуры бактерий, обладающие антифагоцитарным действием. Механизм антифагоцитарного действия связан со способностью некоторых микроорганизмов блокировать опсонины (антитела) или отдельные фракции комплемента, способствующие фагоцитозу. Например, золотистый стафилококк способен синтезировать А-протеин, пиогенный стрептококк синтезирует М-протеин.
Кроме того, антифагоцитарным действием обладает капсульное вещество, синтезируемое рядом микроорганизмов (возбудитель сибирской язвы, пневмококки). Доказано, что капсульное вещество не простая механическая преграда бактерицидных веществ организма, химических веществ, антибиотиков. Вещество капсулы обладает способностью подавлять фагоцитарную активность организма, оно обеспечивает устойчивость микроорганизмов к антителам, тем самым, усиливая инвазивные свойства.
К этой же группе факторов патогенности относят нетоксичные неантигеные капсульные структуры некоторых стрептококков, содержащие гиалуроновую кислоту. Ввиду общности с межклеточным веществом макроорганизма они не распознаются и остаются нефагоцитированными.
\item Факторы патогенности с токсической функцией. Эта группа включает в себя токсины. Среди токсинов микробного происхождения различают экзо- и эндотоксины. Экзотоксины– это высокоактивные яды, выделяемые микроорганизмом на протяжении его жизни в качестве продуктов обмена в окружающую среду. Эндотоксины– фрагменты или отдельные химические компоненты микробной клетки. Эндотоксины попадают в окружающую среду в результате распада микробной клетки, они, как правило, менее токсичны для организма-хозяина \cite{PAT}.
\end{enumerate}

\subsection{Классификация патогенности, действующая на территории Российской Федерации}
В России приняты Санитарные Правила, устанавливающие требования к организационным, санитарно-противоэпидемическим (профилактическим) мероприятиям, направленным на обеспечение личной и общественной безопасности, защиту окружающей среды при работе с патогенными биологическими агентами.

\begin{table*}[ht]
\caption{Представители 1 группы и некоторые представители 2 группы}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{5cm}|
                 p{3.5cm}|
                 p{4cm}|
                 p{3.5cm}|}
                 \hline
Группы патогенности	& Группа организмов & Видовой состав группы	& 	Заболевание\\
\hline
I группа патогенности	& Бактерии		& Yersinia pestis		& Чума\\
\hline
I группа патогенности	& Вирусы		& Filoviridae (Марбург и Эбола) & Геморрагическая лихорадка\\
\hline
I группа патогенности	& Вирусы		& Arenaviridae (Ласса, Хунин, Мачупо, Себиа, Гуанарито)		& Геморрагическая лихорадка\\
\hline
I группа патогенности	& Вирусы		& Род Ortopoxvirine (Variolaо, Monkeypox) & натуральная оспа человека и оспа обезьян\\
\hline
II группа патогенности	& Бактерии		& Bacillus anthracis & сибирская язва\\
\hline
II группа патогенности	& Бактерии		& Vibrio cholerae О1 & Холера\\
\hline
II группа патогенности	& Риккетсии		& Rickettsia typhi	 & крысиный сыпной тиф\\
\hline
II группа патогенности	& Вирусы		& Flaviviridae		 & клещевой энцефалит\\
\hline
II группа патогенности	& Вирусы		& Вирус гепатита С	 & парентеральный гепатит, гепатоцеллюлярная карцинома печени\\
\hline
II группа патогенности	& Прионы (Unconventional agents)		& Возбудитель губчатой энцефалопатии групного рогатого скота	& 	"коровье бешенство"\\
\hline
II группа патогенности	& Хламидии		& Chlamydophila psittaci & орнитоз-пситтакоз\\
\hline
II группа патогенности	& Грибы		& Blastomyces dermatitidis	 & бластомикоз\\
\hline
II группа патогенности	& Яды биологического происхождения		& Ботулинические токсины всех типов		& Ботулизм\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table*}

\subsection{Классификация патогенности Всемирной организации здравоохранения}
Всемирной организацией здравоохранения был предложен свой вариант классификации, однако ими настоятельно рекомендуется использовать её только для лабораторной работы. Классификация, принятая в США, Канаде, Японии, а также используемая Всемирной организацией здравоохранения, отличается от существующей в России обратным порядком: микроорганизмы наиболее высокой степени патогенности у них отнесены к IV группе.
\begin{table*}[ht]
\caption{Классификация патогенности Всемирной организации здравоохранения}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|
                 p{5cm}|
                 p{6cm}|}
\hline
Группа риска &	Название группы риска	& Оценка риска\\
\hline
Группа риска I & Отсутствие или низкая индивидуальная и общественная опасность &	Микроорганизм, потенциально не являющийся возбудителем заболеваний человека или животных\\
\hline
Группа риска II & Умеренная индивидуальная опасность, низкая общественная опасность	& Патогенный микроорганизм, который может вызвать заболевание, но не представляет серьёзного риска для персонала, населения, домашнего скота или окружающей среды. Неосторожность в лаборатории может вызвать инфекцию, однако существуют доступные лечебные и профилактические меры. Риск распространения ограничен.\\
\hline
Группа риска III & Высокий индивидуальный и низкий общественный риск & Патогенный агент, который обычно вызывает серьёзное заболевание человека или животных, но, как правило, не распространяется от больного к здоровому. Существуют эффективные лечебно-профилактические процедуры.\\
\hline
Группа риска IV	 &	Высокий индивидуальный и общественный риск	& Патогенный агент вызывает обычно серьёзное заболевание у человека или животных и легко распространяется от больного к здоровому или опосредованно. Эффективных мер в большинстве случаев не существует.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table*}


\section{Разработка метода и критерия классификации генетических кодов}
\subsection{Формализация генетического кода}
Базовой моделью дискретных детерминированных динамических систем являются конечные детерминированные автоматы. Сравнение по сложности таких автоматов может быть сделано на основе сравнения математических структур, представляющих специфику законов функционирования автомата. В качестве таких структур могут быть использованы геометрические образы законов функционирования автоматов. Как было показано выше, специфика геометрического образа  при зафиксированном множестве входных сигналов автомата X и линейном порядке $\omega_1$ на множестве входных слов  $X^*$ представлена последовательностью вторых координат его точек. В качестве таких последовательностей в данной работе рассматриваются последовательности генетических кодов бактерий. Для оценки сложности последовательностей использован спектр динамических параметров.

Алфавит генетического кода представим в виде:

\begin{equation*}
\alpha = \begin{Bmatrix} A , & T, & G, & C \end{Bmatrix}
\end{equation*}

Множество всех последовательностей генетического кода
\begin{equation*}
\large \alpha ^{*} = \alpha ^{0} \bigcup{} \alpha ^{1} \bigcup{} \alpha ^{2} \bigcup{} ... = \bigcup_{i = 1}^{\infty }{} \alpha ^{i}\\
\end{equation*}

Организм обозначим $\large \theta$\\

Генетический код организма
\begin{equation*}
\large \xi _{\theta } = \beta _{i_{1}}\beta _{i_{2}} .... \beta _{i_{k}} , \xi _{\theta }\in \alpha ^{*}
\end{equation*}

Последовательность генетического кода рассматривается как последовательность вторых координат точек геометрического образа автомата, которая при выбранном множестве X входных сигналов и зафиксированном порядке $\omega_1$ на элементах множества входных слов $X^*$ однозначно определяет законы функционирования автомата. Это позволяет исследовать свойства последовательностей генетических кодов на основе анализа автоматов.

Из банка генетических кодов \cite{NCBI} извлечены полные генетические коды бактерий. Извлеченные последовательности кодируются на основе замены знака аденина цифрой 1, знака цитозина  цифрой 2, гуанина - 3 и тимина - 4. Соответственно все построенные и исследуемые в данном параграфе автоматы имеют выходной алфавит. 
Изложенные результаты показывают возможность использования аппарата геометрических образов для анализа свойств  последовательностей генетических кодов. Для начального фрагмента каждой анализируемой в работе последовательности генетических кодов вычислены значения показателей спектра $\Omega$ и на основе совпадения значений показателей спектра проведена классификация  последовательностей генетических кодов.

\subsection{Разработка и реализация алгоритма}
Для подсчета спектра числовых показателей рекуррентного определения последовательностей генетических кодов бактерий был разработан алгоритм, блок схема представлена на рис.\ref{fig:algorithm}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{images/diagram_alg.png}
    \caption{Алгоритм обработки генетических кодов}\label{fig:algorithm}
\end{figure}

Алгоритм был реализован с помощью языка программирования Ruby, исходный код размещен в приложении 1.

\subsection{Вычислительный эксперимент и полученные результаты}
Список патогенных бактерий был взят с сайта ФКУЗ РосНИПЧИ "Микроб" Роспотребнадзора \cite{MICROB}.

Список непатогенных бактерий был взят с сайта Коллекция культур микроорганизмов ГНУ ВНИИCM \cite{NON_PATHOGEN}

Проведенный вычислительный эксперимент включил построение спектров для более чем 200 фрагментов последовательностей ДНК различной длины (от 500 до 10000 знаков) и показал, что отличить патогенную бактерию от непатогенной можно по уровню $\Omega_1$.

На рисунках \ref{fig_500:0_non_pathogen} - \ref{fig_500:2_pathogen} представлены числовые показатели спектра рекуррентного определения последовательностей генетических кодов длины 500 знаков.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/0_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_0$ непатогенных бактерий}\label{fig_500:0_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/0_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_0$ патогенных бактерий}\label{fig_500:0_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/1_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_1$ непатогенных бактерий}\label{fig_500:1_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/1_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_1$ патогенных бактерий}\label{fig_500:1_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/2_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_2$ непатогенных бактерий}\label{fig_500:2_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/500/2_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_2$ патогенных бактерий}\label{fig_500:2_pathogen}
\end{figure}

На рисунках \ref{fig:0_non_pathogen} - \ref{fig:2_pathogen} представлены числовые показатели спектра рекуррентного определения последовательностей генетических кодов длины 1000 знаков.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/0_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_0$ непатогенных бактерий}\label{fig:0_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/0_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_0$ патогенных бактерий}\label{fig:0_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/1_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_1$ непатогенных бактерий}\label{fig:1_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/1_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_1$ патогенных бактерий}\label{fig:1_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/2_non_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_2$ непатогенных бактерий}\label{fig:2_non_pathogen}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/1000/2_pathogen.png}
    \caption{Уровень спектра $\Omega_2$ патогенных бактерий}\label{fig:2_pathogen}
\end{figure}

% Раздел "Заключение"
\conclusion
В данной работе был рассмотрен генетический код, как он кодируется, какими свойствами обладает. Был проведен обзор существующих банков генетических данных, дано их описание, характеристики.

Во второй части работы был рассмотрен спектр числовых показателей рекуррентного определения последовательностей.

В третьей части код был формализован, чтобы с ним можно было работать как с последовательностью, не беря во внимание биологический смысл.


Проведенный вычислительный эксперимент включил построение спектров для более чем 200 полных последовательностей ДНК различной длины (от 500 до 10000 знаков). В результате анализа полученных результатов отмечена специфика анализируемых ДНК  с точки зрения используемого математического аппарата. 
Сформулированная гипотеза «Патогенный код отличается от не патогенного кода по структуре, которая представлена числовыми показателями спектра рекуррентного определения кодов» была проверена и подтверждена.
В качестве набора кодов были выбраны полные бактериальные геномы в количестве 2786, полный код которых был скачен с NCBI \cite{NCBI}.

Для реализации вычислительного эксперимента был использован язык Ruby с его широкими возможностями метапрограммирования. Для визуализации данных была использована библиотека D3.js. Работа набрана с помощью \LaTeX{}.

%Библиографический список, составленный с помощью BibTeX
\bibliographystyle{gost780uv}
\bibliography{books}

% Окончание основного документа и начало приложений
% Каждая последующая секция документа будет являться приложением
% Приложения могут отсутствовать
\appendix

\section{Листинг файла main.rb}
\texttt{\VerbatimInput[fontsize=\footnotesize]{src/last.rb}}
\section{Листинг файла view.js}
\texttt{\VerbatimInput[fontsize=\footnotesize]{src/view.js}}

\end{document}
